
\subsection{プログラムの構造}
モデル可視化ソフトにおけるプログラム構造は以下の表\ref{program_structure}である。また、引数と返り値で使用される変数等は表\ref{val_description}に示す。モデル可視化ソフトにおけるプログラムのフローチャートは図\ref{fig:studyflowchat}に示す。関数make\_Z3\_solver\_fileでは、Z3\_solver.pyというファイルにSMTソルバに制約を追加する関数を書き出す。Z3\_solver.pyが存在するディレクトリは、study.pyというディレクトリに存在する。関数make\_Z3\_inpection\_fileもまた、Z3\_inspection.pyにSMTソルバで全遷移を判定するための関数を書き出す。Z3\_inspection.pyはstudy.pyというディレクトリに存在する。関数はexecute\_Z3\_solver.fileはZ3\_solver.pyを読み出して、実行するが、study.pyを実行する際にZ3\_solver.pyが存在しないとき、以下のようなエラー文が表示される。しかし、もう一度study.pyに実行したら、エラー文はなくなる。
\begin{lstlisting}
ModuleNotFoundError: No module named ’Z3_solver'
\end{lstlisting}
また、execute\_Z3\_inspection\_fileにおいても、以下のようエラー文が表示されるが、同様にstudy.pyをもう一度、実行すれば、エラー文がなくなる。
\begin{lstlisting}
ModuleNotFoundError: No module named ’Z3_inspection'
\end{lstlisting}
関数make\_dot\_fileでは、pydotplusで状態遷移図を作成するため、dotファイルを作成する。dotファイル名は入力されたSMVソースコードのファイル名と着目変数をつなげたファイル名になる。例えば、E:/study/study\_code/3\_counter.smvというSMVソースコードにおける変数digit0を着目したとき、dotファイル名は「3\_counter\_digit0.dot」となる。また、関数graph\_write\_show\_pngにおいても、pngファイル名はdotファイル名と同様になる。そのため、dotファイル名「3\_counter\_digit0.dot」の際、pngファイル名は「3\_counter\_digit0.png」となる。



\begin{longtable}[H]{|c|c|c|c|}
	\caption{プログラム構造}\label{program_structure}\\
	\hline
	関数名 & 引数 &　戻り値 &　機能\\
	\hline
	\endfirsthead
	\multicolumn{4}{r}{前ページからの続き}\\
	\hline
	変数名&タイプ&\multicolumn{1}{|c|}{内容}&\multicolumn{1}{|c|}{例}\\
	\hline
	\endhead
	\hline
	\multicolumn{4}{r}{次ページに続く}\\
	\endfoot
	\hline
	\endlastfoot
	\hline
		&& mylist, &コマンドプロンプトから対象とする\\
		input\_smv\_search\_val &—  & ftmp, &smvソースコードと着目変数を入力する。\\
		&&  val\_list, & \\
		&&  search\_val\_list & \\
		\hline
		&&init\_list, &\\
		&mylist,&case\_list,&\\
		&  & constant\_list, & \\
		Lexical\_analysis\_smv\_file&val\_list,&next\_list, &入力されたsmvソースコードに\\
		&&enum\_list, &対して、字句解析を行う。\\
		&search\_val\_list&val\_z3\_list, &\\
		&&label\_list &\\
		\hline
		&val\_z3\_list,&&SMTソルバに制約を加える\\
		make\_Z3\_solver\_file & case\_list, &— &ファイルを作成する。\\
		&current\_dir&&\\
		\hline
		execute\_Z3\_solver\_file&— &— & 関数make\_Z3\_solver\_fileで\\
		&&&作成したファイルを読み出し、実行する。\\
		\hline
		&val\_z3\_list,&&\\
		& case\_list,&&SMTソルバで全遷移を\\
		make\_Z3\_inspection\_file & search\_val\_list, &— &検査するファイルを作成する。 \\
		& label\_list, &&\\
		& current\_dir&&\\
		\hline
		execute\_Z3\_inspection\_file & val\_z3\_list & check\_unique\_list &関数make\_Z3\_inspection\_fileで\\
		&&&作成したファイルを読み出し、実行する。\\
		\hline
		& check\_unique\_list,&&\\
		& search\_val\_list,&&状態遷移図を出力するために\\
		make\_dot\_file &  label\_list, & file\_name &必要なdotファイルを作成する。\\
		& ftmp,&&\\
		& dot\_graph\_dir&&\\
		\hline
		graph\_write\_show\_png & file\_name, & $ \texttwelveudash $ &dotファイルを読み出し、\\
		& dot\_graph\_dir&&pngファイルを作成し、\\
		&&&表示する。\\
		\hline
\end{longtable}
\begin{longtable}[H]{|c|c|p{5cm}|p{5cm}|}
	\caption{変数の説明表}\label{val_description}\\
		\hline
		変数名&タイプ&\multicolumn{1}{|c|}{内容}&\multicolumn{1}{|c|}{例}\\
		\hline
	\endfirsthead
	\multicolumn{4}{r}{前ページからの続き}\\
		\hline
		変数名&タイプ&\multicolumn{1}{|c|}{内容}&\multicolumn{1}{|c|}{例}\\
		\hline
		\endhead
		\hline
		\multicolumn{4}{r}{次ページに続く}\\
		\endfoot
		\hline
		\endlastfoot
		\hline
		mylist&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードにおける一行を一次元のリストごとに格納するためのリスト&[[“MODULE main”],[“VAR”],...]\\
		\hline
		ftmp&文字列&入力されたSMVソースコードのパス文字列を格納する&” E:/study/3\_counter.smv”\\
		\hline
		val\_list&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードにおける変数の宣言を格納するリスト。一つのリストに変数名、変数の型、値が格納される&[[“変数名”,”変数の型”,”値”,…],…]\\
		\hline
		search\_val\_list&一次元配列文字列リスト&入力された着目したい変数を格納するリスト&[“digit1”,”digit2”,…]\\
		\hline
		init\_list&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードにおける初期値を格納するリスト&[[“digit0”,”0”],[“digit1”,”0”],…]\\
		\hline
		case\_list&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードの「next(変数名):=case」にあたる遷移条件を格納するリスト。始めに変数を記入し、その後、遷移条件を記入する。&[[“digit0”],[“digit0 < 2 “,“: “,digit0 + 1;”],…,[”digit1”],[“digit1 < 2 \& digit0 = 2 “,”: “,digit1 + 1;”]]\\
		\hline
		constant\_list&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードにおける定数を格納するリスト。始めに定数にあたる変数名を記述し、その次に「”:”,”変数の値”,…」を記述する&[[“run”],[“:”,”1”,…]\\
		\hline
		next\_list&二次元配列文字列リスト&SMVソースコードにおけるASSIGNの部分を格納するリスト。そのため、constant\_listとcase\_listを統合したリスト。&[[“digit0”],[“digit0 < 2”,” : “,digit0 + 1”],…,[“run”],[“:”,”1”,…]]\\
		\hline
		enum\_list&二次元配列文字列リスト&val\_listにおける”enum”のみを格納したリスト。&[[“変数名”,”enum”,”変数の値”,…]]\\
		\hline
		val\_z3\_list&二次元配列文字列リスト&val\_listにおける変数をZ3で宣言できる変換したリスト。&[[“変数名”,”変数の型”,”変数の値”,…],…]\\
		\hline
		label\_list&一次元配列文字列リスト&着目した変数の変数を格納するリスト&[“digit0”,”digit1”,…]\\
		\hline
		current\_dir&文字列&モデル可視化ソフトの実行ファイルstudy.pyがあるディレクトリのパス文字列を格納する。&” E:/study/study\_code”\\
		\hline
		check\_unique\_list&二次元配列文字列リスト&Z3で充足するという結果が出たときに、着目変数と着目変数に関連のある変数の値を格納するリスト&[[“着目変数の現状態の値”,”着目変数の次状態の値”,...,”着目変数に関連のある現状態の値”,…],…]\\
		\hline
		dot\_graph\_dir&文字列&dotファイルやpngファイルを保存するディレクトリのパス文字列を格納する&” E:/study/study\_code/pictures/”\\
		\hline
		file\_name&文字列&dotファイルやpngファイルの名前を格納する&” E:/study/pictures/ semaphore\_run”\\
		\hline
\end{longtable}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale= 0.6]{pictures/study_flowchat}
	\caption{モデル可視化ソフトのフローチャート}
	\label{fig:studyflowchat}
\end{figure}

\subsection{ソフトの実行手順}
実際に作成したモデル可視化ソフトを使用する手順は以下のとおりである。
\begin{enumerate}
	\item コマンドプロンプト起動
	\item 「python PATH/study.py」をコマンドプロンプトに入力
	
	「PATH」はstudy.pyが存在するディレクトリのパスを表している。例えば、デスクトップにstudy.pyが存在するなら、以下の入力例となる。
	\begin{lstlisting}
	python C:\Users\student\Desktop\study.py
	\end{lstlisting}
	\item smvソースコードファイルを入力
	
	smvソースコードを入力する際、絶対参照で入力する。例えば、デスクトップ内にある「研究」のディレクトリに3\_counter.smvが存在するなら、以下の入力例となる。
	\begin{lstlisting}
	python C:\Users\student\Desktop\研究\3_counter.smv
	\end{lstlisting}
	\item 着目変数を入力
	
	着目したい変数を入力する。その際、着目変数は一つでも、複数でもよい。ただし、複数の場合、は「変数,変数,…」と空白を入れずに入力する。例えば、3\_counter.smvというファイルには「digit0,digit1,digit2」の三つの変数がが存在する。digit0のみを着目する場合は以下のように記述し、入力する。
	\begin{lstlisting}
	digit0
	\end{lstlisting}
	また、digit0,digit2と複数の着目変数を入力する際、以下のように	記述し、入力する。
	\begin{lstlisting}
	digit0,digit2
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}
実際に「C:/Users/student/Desktop/研究」のディレクトリにある3\_counter.smvにおけるdigit0,digit2に着目した状態遷移図を出力すると、以下のようになる。
\begin{lstlisting}
smvファイルを入力してください
C:\Users\student\Desktop\研究\3_counter.smv
[digit0,digit1,digit2]
着目したい変数を入力してください
digit0,digit2
\end{lstlisting}
\subsection{状態遷移図の記述方法}
状態遷移図の記述方法についてノードとエッジについて述べる。
\subsubsection{ノード}
ノード内には状態変数を記述する。記述内容は着目変数とその値を記述する。着目変数が複数ある場合、それらの値とともに記述する。例えば、着目変数が一つである「digit0=0」の状態変数であるとき、図\ref{node}の\ref{nodea}のように示す。また、着目変数が複数である、「digit0=0,digit1=0」の状態変数であるとき、図\ref{node}の\ref{nodeb}のように示す。
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.6]
			{pictures/node_a}
			\subcaption{着目変数が一つ}\label{nodea}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/node_b}
			\subcaption{着目変数が複数}\label{nodeb}
		\end{minipage}
		\caption{ノードの記述例}\label{node}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{エッジ}
ノードから別のノードに遷移する時のみ、エッジを記述する。また、エッジには、着目変数における遷移条件に関連のある変数を値とともに記述する。例えば、「digit0=0」の状態で、「digit1=0」という遷移条件で「digit0　= 1」に遷移する場合、図\ref{fig:edge}のように示す。
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pictures/edge}
	\caption{エッジの記述例}
	\label{fig:edge}
\end{figure}
\subsection{GraphViz}
GraphVizはオープンソースのグラフ可視化ソフトウェアである。グラフの可視化は、構造情報を抽象グラフとネットワークの図として表現する方法です。単純なテキスト言語で、不ラフの説明を取り、webページの画像などの便利な形式で図を作成できる。また、色、フォント、線のスタイルなどの具体的な図を作成するための便利な機能が多数搭載されている。ロードマップには多数存在し、今回、エッジに有効性がある場合に使用するデフォルトのツールであるdotを用いる。
\subsubsection{pydotplus}
このモジュールは、GraphVizのdot言語でグラフ作成するpythonのインターフェースである。dotファイルを読み込み、変数graphにおいて、グラフを作成する場合、以下のように記載する。また、dotファイルは記述方法は以下のように示す。
\begin{lstlisting}
graph = pydot.graphviz.graph_from_dot_file(ファイル名)
\end{lstlisting}

%abstractionにおける記述部
\subsection{abstraction}
abstractionのソースコードは以下のとおりである。n,pcそれぞれの変数に着目した状態遷移図を図\ref{abstraction}に示す。また、n,pcの二つの変数に着目した状態遷移図を図\ref{fig:abstractionnpc}に示す。変数nはソースコードから「pc=L3」のとき、「Small、Just」に値が変化し、「pc=L4」のとき、「Large,Just」に値が変化うる。出力される状態遷移図は同じノードに遷移する際、エッジは記載されないので、異なるノードに遷移する際、エッジが加えられる。そのため、[n=Small]の時、「n=Large]に遷移するのが、「pc=L4」であり、「n=Just」に遷移するのが、「pc=L3,pc=L4」のどちらかのときに遷移する。図\ref{abstractionn}では、「n=Small」から異なる二つの値に遷移する際、遷移条件も一致しているので、正しく状態が遷移している。同様に「n=Large」と「n=Just」のどちらのノードにおいても
正しく状態が遷移している。次に変数pcにおいて、「pc=L2」に遷移する条件が「pc=L1 \& (n = small $ \lvert $ n = Large)」の状態であるので、状態「pc=L1」のノードから、遷移条件「n = small $ \lvert $  n = Large」のとき、「pc=L2」へ遷移するエッジがあればよい。図\ref{abstractionpc}では、そのようなエッジが存在するので、正しく遷移している。「pc=L2」以外の値に遷移するエッジもまた同様に存在するので、正しく状態が遷移している。最後に変数n,pcのどちらにも着目した場合、図\ref{fig:abstractionnpc}における、「n=Large,pc=L1」に遷移するノードが正しいのか確認する。ソースコードから、「n=Large」に遷移するのが、「pc=L4」である。また、「pc=L1」に遷移する条件が、「pc=L3,pc=L4」のどちらかである。よって、「pc=L4」のときに、「n=Large,pc=L1」に遷移する。そのため、nはどの値でもよい。これを図\ref{fig:abstractionnpc}で確認すると、「n=Just,pc=L4」,「n=Small,pc=L4」,「n=Large,pc=L4」の三つのノードから、「n=Large,pc=L1」に遷移している。同様にそれ以外の状態に遷移するのが正しいか確認した結果、正しく遷移している。
\lstinputlisting{NuSMV_source/abstraction.smv}
\begin{figure}[H]
	\begin{centering}
		\begin{minipage}[b]{0.4\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/abstraction_n}
			\subcaption{n}\label{abstractionn}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
			\centering
			\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
			{pictures/abstraction_pc}
			\subcaption{pc}\label{abstractionpc}
		\end{minipage}
		\caption{abstractionにおける状態遷移図}\label{abstraction}
	\end{centering}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/abstraction_n_pc}
	\caption{n,pcに着目した状態遷移図}
	\label{fig:abstractionnpc}
\end{figure}


%Systemalphaにおける記述部
\subsection{Systemalpha}
Systemalphaのプログラムを以下に示すa,b,sw にそれぞれの変数に着目した状態遷移図を図\ref{systemalpha}に示す。また、b,sw の二つの変数に着目した状態遷移図を図\ref{fig:systemalphabsw}に示す。変数a では、b=1 という遷移条件を満たしていないとき、$ 0,1,2,0,1,2,... $と遷移する。変数a における状態遷移図\ref{systemalphaa}では、そのような遷移を表現できているため、正しく状態遷移図が出力されている。
変数bでは、a=b の遷移条件を満たさない場合、$ 0,1,2,0,1,2,... $のように遷移する。変数aにおける状態遷移図\ref{systemalphab}では、そのような遷移になっているため、正しく遷移している。最後に変数swにおいて、a=2\&b=2の遷移条件を満たすとき、onに遷移し、$ \mathrm{a}=1\&\mathrm{b}=1 $の遷移条件を満たすとき、offに遷移する。図\ref{systemalphasw}では、そのように状態が遷移している。
次に、b,swにおける状態遷移図が正しく出力されているか確認する。(b,sw)は、 b=a の遷移条件を満たさないとき、(0,off),(1,off),(2,0ff),(0,off),... とループしていき、(2,0ff) であるとき、$ \mathrm{a}=2 \& \mathrm{b}=2 $という遷移条件を満たすとき、(2,on) に遷移していく。そのあと、b=aを満たさない場合、 (0,on),(1,on),(2,on),(0,on),... とループしてく。(1,on) の状態で$ \mathrm{a}=1 \& \mathrm{b} =1 $という遷移条件を満たす場合、 (1,off)と遷移していき、b=a を満たさない場合、 (2,off),(0,off),... と最初のループに戻っていく。このような状態の遷移の全体像を図\ref{systemalpha}では、表現できているので、正しく状態が遷移している。
\lstinputlisting{NuSMV_source/Systemalpha.smv}

%Systemalphaにおける状態遷移図を記述
\begin{figure}[H]
	\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
		{pictures/Systemalpha_a}
		\subcaption{a}\label{systemalphaa}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
		{pictures/Systemalpha_b}
		\subcaption{b}\label{systemalphab}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[b]{0.32\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[keepaspectratio, scale=0.4]
		{pictures/Systemalpha_sw}
		\subcaption{sw}\label{systemalphasw}
	\end{minipage}
	\caption{Systemalphaにおける状態遷移図}\label{systemalpha}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/Systemalpha_b_sw}
	\caption{b,swに着目した状態遷移図}
	\label{fig:systemalphabsw}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item 3\_counter.smv
	\item Systemalpha.smv
\end{itemize}

したがって、aの遷移を表す論理式は $ \mathrm{a} < 2 \Rightarrow \mathrm{a}^{\prime} = \mathrm{a} + 1$が一つ挙げられる。



合成について

変数bに対して得られる状態遷移図を図\ref{fig:sampleb}に示す。図3では、$ \mathrm{b}=0 $から$ \mathrm{b}=1 $への遷移は$ \mathrm{a}=2 $によって行われるため、エッジには$ \mathrm{a}=2 $というラベルが付加されている。ここで、複数の変数の状態遷移を一つの状態遷移図で表すことを考える。サンプルプログラムの変数aとbにおいて、図\ref{fig:samplea}から$ \mathrm{a} $は$ 0,1,2,0,1,... $と遷移し、図\ref{fig:sampleb}から$ \mathrm{b} $は$ \mathr同様にm{a}=2 $のときのみ$ 0,1,2,0,1,... $と遷移する。したがって、aとbの状態遷移を表す状態遷移図は図\ref{fig:sampleab}のようになる。
そのため、aとbの状態遷移を一つの状態遷移図で表現できている。また、図\ref{fig:sampleab}はサンプルプログラムのシステム全体の状態遷移図を表している。

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/sample_b}
	\caption{変数bの状態遷移図}
	\label{fig:sampleb}
\end{figure}
\begin{figure}[]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{pictures/sample_a_b}
	\caption{変数aとbの状態遷移図}
	\label{fig:sampleab}
\end{figure}


\section{考察}
三進カウンタのSMVプログラムを用いて、状態遷移グラフを生成した。本研究で開発したツールの有効性および可用性について考察する。
4章で用いたSMVプログラム程度の規模であれば、対象とするシステムの状態遷移グラフを生成することで、
その状態遷移の全体像を視覚的に理解でき、作成すべきモデルの状態遷移構造を直感的に捉えることができる。
また、着目変数を複数にすることで、対象のシステムにおける重要度の高い複数の変数を同時に一つの状態遷移グラフで生成でき、複数の遷移を把握しやすい。
よって、モデル検査技術を学ぶ技術者などがそれを理解し、習得するための支援が可能であることが期待できる。
しかし、NuSMVで表現可能な非同期合成などは対応していないため、通信モデルやウェブシステムの遷移モデル等には本研究の開発したツールは適用できない。
また、SMTソルバで全遷移を抽出しているため、変数の数や定義域が増加すれば、それに伴い状態数も増加する。
したがって、対象とするシステムの規模によって、全遷移の抽出にコストがかかる可能性がある。
さらに状態数が多くなり、状態遷移グラフの生成にもコストがかかるため、状態遷移の全体像を捉えにくくなる。
状態遷移グラフを部分的に生成することで、じょうたい

状態遷移グラフが爆発的になる問題は、状態遷移グラフを部分的に表示し、着目変数における値を検索し、該当する状態に遷移する部分のみを表示するような機能があれば、多少解決できる。
SMVプログラムにおいて、自己遷移するエッジは表現できない。自己遷移するエッジを表現するために着目変数のそのような問題点があげられる。

